\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Geodatenquellen und Integration}
\subsubsection{Seite 2 - Datenbeziehungen}
Messdaten werden als Primärdaten bezeichnet, die Auswertung dieser erzeugen Sekundärdaten mit einem in der Regel höheren Informationsgehalt.

Fachübergreifend nutzbare Geodaten werden als Geodatenbasis bezeichnet.
Gedfachdaten sind raumbezogene Sachdaten wie zum Beispiel die Temeratur an einer bestimmten Stelle.

Metadaten sind Informationen über Infomrationen, die Art der Datengewinnung, die fachliche Bedeutung, Aktualität oder die Quallität beschreiben.

\subsubsection{Seite 3 - Systematik der Geodatenquellen}
\begin{itemize}
    \item Terrestrische Feldarbeit - Vermessung, Datenerheben jeder Art vor Ort
    \item Bildgebende Verfahren - analog oder digitale Bilder
    \item Analoge Datenbestände - analoge Karten, Grundbucheinträger\dots
    \item Thematische Quellen mit mittelbarem Raumbezug - statistische Erhebungen, Datensammlungen\dots
    \item Bestehende Datenbestände - bestehende GIS-Datenübernehme, Transformationen
\end{itemize}
Erfasste Daten haben selten ein einheitliches Bezugssystem, diese Daten müssen erst in das gewählte Bezugssystem gebracht werden.

\subsubsection{Seite 4 - Datenproduzenten}
Es gibt drei große Gruppen von Datenquellen:
\begin{itemize}
    \item[Amtliche] -Daten: primär für hoheitliche Zwecke und die Beretstellung von Daten aus Berechen in denen kein wirtschaftlicher Anbierter auftreten sollte und Gebiete in denen keine flächendeckenden Informationen vorliegen.
    \item[Privat] -wirtschaftleiche-Daten: auch als Geoinformationswirtschaft bezeichnet mit dem Ziel einer wirtschaftlichen Vermarktung von Geoinformationen.
    \item[Open-Source] -Daten: Crowd-Sourcing durch Kooperation und der Verfügbarkeit kostenkünstiger Sensoren.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 5 - Messung von Daten}
Die Resultate hängen meist von der Qualität und Quantität der Messdaten ab.
Messdaten sind die Grundlage für die Analyse, Modellierung, Prognose und Theoriebildung.

Messungen können direkt oder Indirekt erfolgen.

\subsubsection{Seite 6 - Direkte Messung}
Die räumlichen und zeitlichen Veränderungen werden mit Hilfe einer dafür geeigneten Maßskale direkt erfasst.

Als Beispiel sei hier das Zählen von Autos mit einer Strichliste gegeben.

\subsubsection{Seite 7 - Indirekte Messung}
Diese werden mit Hilfe physische, chemischer oder biotechnischer Merkmale erfasst.
Diese stehen sehr eng mit den Geophänomenen in Korrelation.

Als Beispiel sie hier die Windgeschwindigkeit, der Wind dreht das Messinstrument und die Rotation wird gemessen.

\subsubsection{Seite 8 - Messverfahren}
Die geodätische Vermessung wird heutzutage mit teilautomatischen Totalstationen durchgeführt und nicht mehr wie früher mit Winkelmessung und Maßband.
Auch die nutzung von GPS ist extrem weit verbreitet.
Neue Methoden wie als Beispiel das SensorWeb oder Laserscanning sind auch immer mehr im kommen.

\subsubsection{Seite 9 - Exkurs Messensoren}
Durch die Sensorkombination in Low-Cost-Geräten ist es möglich Messinformationen zu sammeln.
Die Kombination von GPS, Richtungssensoren, Beschleunigungssensoren und Neigungssensoren in Verbindung mit Entferungsmessern ist es möglich die Qualität und Quantität extrem zu steigern.

\subsubsection{Seite 10 - GPS}
Global Positioning System, hier besteht die Vorraussetzung der Nutzbarkeit aus dem "Sichtkontakt" zu mindestens vier Navigationssatteliten.

Die Sowjetunion  hat ein ähnliches System aufgebaut Namens GLONASS, auch Europa will sich unabhängig von den USA(GPS) mit GALILEO machen.

\subsubsection{Seite 11 - Fernerkennung}
Dies ist die Informationsbeschaffung über physikalische Eigenschaften eines bestimmtes Objekts, ohne physischen Kontakt zu diesem.

Dabei wird die emittierte und reflektierte elektromagnetische Strahlung in festen Frequenbereichen gemessen.
Diese Daten müssen meist für die Nutzung im GIS erst noch aufgearbeitet werden.

\subsubsection{Seite 12 - Erfassung von Sachdaten}
Attribute oder Sachdaten werden der Geometrie beigefügt und beziehen sich somit auf Punkte, Linien oder Flächen.

Es wird unterschieden in:
\begin{itemize}
    \item[Qualitative]-Sachdatengenauigkeit: richtiger Name oder Bezeichnung
    \item[Quantitative]-Sachdatengenauigkeit: Fehlerniveau von Schätzwerten
\end{itemize}
Fehler können durch fehlinterpretierte Luftbilder, Teppfehler oder Fahlendreher erfolgen.

\subsubsection{Seite 13 - Nominal, Ordinal, Intervall, Verhältnis, Bool}
\begin{itemize}
    \item[Nominal] dies sind alle Zahlen oder Namen.\newline
    Damit sind logische Operationen, Klassifikationen und Erkundungen möglich
    \item[Ordinale] dies steht für eine festgelegte Ordnung.\newline
    Logische Rangoperationen sind hiermit durchführbar, z.B. die Z-Order in einem ESRI-Mosaic-Dataset.
    \item[Intervall] hier ist ein Intervallabstand gegeben.\newline
    Dies wird meist in der Visualisierung verwendet um Daten auf einer Karte interpretierbar zu gestalten.
    \item[Ratio] oder auch Verhältnis, sind werte welche nur im Verhältnis zueinander stehen.\newline
    Als Beispiel sei hier die Bevölkerungszahl zur Fläche gegeben um die Bevölkerungsdichte zu erhlaten.
    \item[Boolische] diese besitzen nur zwei Zustände, 0 False - 1 True.\newline
    Hiermit kann gezeigt werden ob ein Objekt einen Zustand eingenommen hat, als Biespiel ob ein See Seerosen besitzt.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 14 - Datenqualität}
Qualität beschreibt die Eignung eines System zur Erfüllung geforderter Leistung. Es sollte allerdings auch die Qualität von Methoden und Modellen kritisch betrachtet werden.

In Geo- und Umweltinformationssystemen ist z.B. the thematische Genauigkeit wichtiger als in der Geodäsie, hier ist die geometrische Genauigkeit wichtiger.

\subsubsection{Seite 15 - Datenuqlität geometrischer Daten}
Es gibt eine relative und absolute Genauigkeit.
\begin{itemize}
    \item[relativ] bezieht sich auf die Genaugikeit der Elemente zueinander und nicht global.
    \item[absolut] bezieht sich auf die absolute Genauigkeit zum erfassten realen Objekt und nicht zu den Elementen untereinander.  
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 16 - Datenqualität von Sachdaten}
Ground-Trout ist eine Methode um die Qualität von Attributen zubestimmen.
Hierbei muss ein kleiner Abschnitt auf die Qualität geprüft werden um diese Aussagen über die gesamte Fläche hochrechnen zu können.

Hierraus kann eine Fehlermatrix erstellt werden, sodass prozentruale Angaben über Fehlerwerte entstehen (Kappa-Index)

\subsubsection{Seite 17 - Kappa Index?!?}
WTF?!

\subsubsection{Seite 19 - Metadaten}
Dies sind Informationen über Informationen, Hintergrundinformationen mit denen Inhalte, Qualität oder Erfassungsarten beschrieben werden.

Analoge Karten haben als Beispiel eine Legende, Herrausgeber, Druckdatum\dots
Metadaten können in Unterschiedlichen Arten gepflegt werden: Listen, detailierte Informationen wie die Bechreibung von Attributen oder nur eines Datums.

\subsubsection{Seite 20 - Antworten in Metadaten}
\begin{itemize}
    \item Was wird im Datensatz beschrieben?
    \item Wer hat den Datensatz hergestellt?
    \item Wie entstanden die Daten?
    \item Welche Qualität haben die Daten?
    \item \dots?
\end{itemize}

\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Geodatenquellen und Integration}
\begin{itemize}
    \item[GPS] Global Positioning System
    \item[Qualitative]-Sachdatengenauigkeit: richtiger Name oder Bezeichnung
    \item[Quantitative]-Sachdatengenauigkeit: Fehlerniveau von Schätzwerten
    \item[Datenqualität] Qualität beschreibt die Eignung eines System zur Erfüllung geforderter Leistung.
    \item[Metadaten] Informationen über die Informationen.
    \item[Kappa-Index] statitische Methode um das Fehlerniveau zu berechnen.
\end{itemize}